\chapter{Agradecimientos}

Estas serán, probablemente, las únicas líneas que lean las personas más importantes para mí. Parece paradójico, aunque entiendo que no compartan mi entusiasmo por los temas que trato a continuación. Por eso, estas líneas resultan para mí, más difíciles de escribir que todas las que vienen a posteriori. \\
\emph{Es de bien nacido, ser agradecido.} Por eso, pido perdón por si este capítulo dura más de una página, pero gracias a Dios, tengo mucho que agradecer. 
En primer lugar, quiero dar las gracias a toda mi familia, que ha estado al pie del cañón durante estos cuatro años, sin perder un ápice de confianza en mí. Especialmente a mi madre, Amalia, porque de ella he aprendido lo que solo de una madre se puede aprender, a amar hasta el extremo y dejarte la piel por los que quieres, por los tuyos. A mi padre, Antonio, por poner siempre serenidad y tranquilidad en mi cabeza, por enseñarme a confiar en mí, y por todas las veces que no me has despertado para que descansara. También a mi hermana Miriam, porque siempre tiene la palabra perfecta que me hace descubrir el punto de vista que siempre me falta para mirar a mi alrededor con sabiduría. No puedo olvidarme en estas líneas, de mi abuela Amalia y mi tía Carmen, porque han celebrado mis triunfos como auténticas fans, y han estado a mi lado en todos mis fracasos. También al resto de mi familia, aunque por desgracia, aquí no quepáis todos. \\
Aunque mi familia es muy corta, durante esta etapa universitaria se ha convertido en familia numerosa. Quiero agradecer en estas líneas, a mi otra familia, la que me ha aguantado todo este tiempo. A María y Marina, por soportarme tanto, por cada lágrima de risa, y porque lo poquito que sé de cocina, lo he aprendido de las mejores. A Pablo, por todo lo vivido y cada historia juntos y a Sergio por no olvidarme nunca.\\
No puedo dejar de acordarme de todos mis amigos de la carrera, a los que tengo mucho que agradecer. A Raquel y Maripi, por las comidas juntos, a Antonio, por todo lo que me has ayudado y lo que has significado para mí este tiempo, a Ana Cristina, mi personal shopper favorita y a Ana Belén y Rocío, que en muy poquito tiempo se han convertido en gente muy importante para mí. También quiero agradecer especialmente a mis amigos César, Javi, Eulalio y Rubén, sobre todo al primero, por quien conocí al resto, y al último, porque sin sus visitas y su apoyo, no lo habría conseguido. Y por supuesto, a mis amigos de toda la vida y a Noelia, por entenderme tanto, por las risas, las cenas y los bingos en el ínsula. \\
Mención aparte merece Aurora, de ti podría escribir un libro, pero ese me gustaría escribirlo juntos, si te parece bien. 
Por otra parte, me gustaría agradecer a mis compañeros, para mí amigos, del grupo de investigación ARCO, por cada café aderezado con risas. También al grupo de investigación MAT, a Ricardo García por confiar en mí y por su comprensión este uĺtimo mes, a MariLuz por su cariño y a Tere, por su constante apoyo y paciencia conmigo. 
Por último, y ni muchísimo menos importante, quiero agradecerle a los que para mí, son mis \emph{padres} en la computación. A mi director de proyecto Luis Jiménez y a Ester del Castillo por todo el apoyo durante este trabajo. A Luis por toda su paciencia, su cariño, sus ganas de trabajar, su serenidad en los momentos de mayor agobio y por todo lo que he aprendido de ti. Ojalá se me pegue algo. Hoy por fin dejas de ser mi director para ser mi amigo. Y a Ester, gracias por tu dedicación, tu cariño y tus ánimos. Te has convertido en una madre para mí.  Por último, gracias a ti, que sigues caminando a mi lado, cuidando de mí, todos los días de mi vida.\\

Gracias también a todos los que, directa o indirectamente, han colaborado para que este proyecto salga adelante, y que por mi alzheimer precoz hoy he olvidado. Estaré encantado de invitaros a unas cañas. 



\quoteauthor{Julio Alberto.}
